\chapter{Teórico}


\section {Definições}

Algumas definições e termos importantes:


\subsection{Funções}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Comutativa}: Uma função $f(x, y)$ é comutativa se $f(x, y) = f(y, x)$.
  \item \textbf{Associativa}: Uma função $f(x, y)$ é associativa se $f(x, f(y, z)) = f(f(x, y), z)$.
  \item \textbf{Idempotente}: Uma função $f(x, y)$ é idempotente se $f(x, x) = x$.
\end{itemize}


\subsection{Grafos}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Grafo}: Um grafo é um conjunto de vértices e um conjunto de arestas que conectam os vértices.
  \item \textbf{Grafo Conexo}: Um grafo é conexo se existe um caminho entre todos os pares de vértices.
  \item \textbf{Grafo Bipartido}: Um grafo é bipartido se é possível dividir os vértices em dois conjuntos disjuntos de forma que todas as arestas conectem um vértice de um conjunto com um vértice do outro conjunto, ou seja, não existem arestas que conectem vértices do mesmo conjunto.
  \item \textbf{Árvore}: Um grafo é uma árvore se ele é conexo e não possui ciclos.
  \item \textbf{Árvore Geradora Mínima (AGM)}: Uma árvore geradora mínima é uma árvore que conecta todos os vértices de um grafo e possui o menor custo possível, também conhecido como \textit{Minimum Spanning Tree (MST)}.
\end{itemize}


\section{Números primos}

Números primos são muito úteis para funções de hashing (dentre outras coisas). Aqui vão vários números primos interessantes:


\subsection{Primos com truncamento à esquerda}

Números primos tais que qualquer sufixo deles é um número primo:

\begin{center}
\LARGE
33,333,31 \\
\LARGE
357,686,312,646,216,567,629,137
\end{center}


\subsection{Primos gêmeos (Twin Primes)}

Pares de primos da forma $(p, p + 2)$ (aqui tem só alguns pares aleatórios, existem muitos outros).

\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    \textbf{Primo} & \textbf{Primo + 2} & \textbf{Ordem} \\
    \hline
    5 & 7 & $10^0$ \\
    \hline
    17 & 19 & $10^1$ \\
    \hline
    461 & 463 & $10^2$ \\
    \hline
    3461 & 3463 & $10^3$ \\
    \hline
    34499 & 34501 & $10^4$ \\
    \hline
    487829 & 487831 & $10^5$ \\
    \hline
    5111999 & 5112001 & $10^6$ \\
    \hline
    30684887 & 30684889 & $10^7$ \\
    \hline
    361290539 & 361290541 & $10^8$ \\
    \hline
    1000000007 & 1000000009 & $10^9$ \\
    \hline
    1005599459 & 1005599461 & $10^9$ \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}


\subsection{Números primos de Mersenne}

São os números primos da forma $2^m - 1$, onde $m$ é um número inteiro positivo.

\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{|c|c|}
    \hline
    \textbf{Expoente ($m$)} & \textbf{Representação Decimal} \\
    \hline
    \(2\) & 3 \\
    \hline
    \(3\) & 7 \\
    \hline
    \(5\) & 31 \\
    \hline
    \(7\) & 127 \\
    \hline
    \(13\) & 8,191 \\
    \hline
    \(17\) & 131,071 \\
    \hline
    \(19\) & 524,287 \\
    \hline
    \(31\) & 2,147,483,647 \\
    \hline
    \(61\) & $2,3 * 10^{18}$ \\
    \hline
    \(89\) & $6,1 * 10^{26}$ \\
    \hline
    \(107\) & $1,6 * 10^{32}$ \\
    \hline
    \(127\) & $1,7 * 10^{38}$ \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}


\section{Operadores lineares}


\subsection{Rotação no sentido anti-horário por $\theta ^\circ$}

\begin{equation*} 
\large
\begin{bmatrix}
    \cos \theta & -\sin \theta \\
    \sin \theta & \cos \theta
\end{bmatrix}
\end{equation*}


\subsection{Reflexão em relação à reta $y = mx$ }

\begin{equation*}
\large
\frac{1}{m^2+1} 
\begin{bmatrix}
    1 - m^2 & 2m \\
    2m & m^2 - 1
\end{bmatrix}
\end{equation*} 


\subsection{Inversa de uma matriz 2x2 A}

\begin{equation*} 
\large 
\begin{bmatrix}
    a & b \\
    c & d
\end{bmatrix}^{-1} =
\frac{1}{\text{det}(A)}
\begin{bmatrix}
    d & -b \\
    -c & a
\end{bmatrix}
\end{equation*}


\subsection{Cisalhamento horizontal por K}

\begin{equation*} 
\large
\begin{bmatrix}
    1 & K \\
    0 & 1
\end{bmatrix}
\end{equation*}


\subsection{Cisalhamento vertical por K}

\begin{equation*} 
\large
\begin{bmatrix}
    1 & 0 \\
    K & 1
\end{bmatrix}
\end{equation*}


\subsection{Mudança de base}

{\large $\vec{a}_\beta$ são as coordenadas do vetor $\vec{a}$ na base $\beta$.\\}
{\large $\vec{a}$ são as coordenadas do vetor $\vec{a}$ na base canônica.\\}
{\large $\vec{b1}$ e $\vec{b2}$ são os vetores de base para $\beta$.\\}
{\large $C$ é uma matriz que muda da base $\beta$ para a base canônica.}

\begin{equation*}
\large C \vec{a}_\beta = \vec{a}
\end{equation*} 
\begin{equation*}
\large C^{-1} \vec{a} = \vec{a}_\beta
\end{equation*} 
\begin{equation*} 
\large
C = 
\begin{bmatrix}
    b1_x & b2_x \\
    b1_y & b2_y
\end{bmatrix}
\end{equation*}


\subsection{Propriedades das operações de matriz}

\begin{equation*} 
\large (AB)^{-1} = A^{-1}B^{-1}\\
\end{equation*}
\begin{equation*} 
\large (AB)^{T} = B^{T}A^{T} \\
\end{equation*}
\begin{equation*} 
\large (A^{-1})^{T} = (A^{T})^{-1} \\
\end{equation*}
\begin{equation*} 
\large (A+B)^{T} = A^{T} + B^{T} \\
\end{equation*}
\begin{equation*} 
\large \text{det}(A) = \text{det}(A^{T}) \\
\end{equation*}
\begin{equation*} 
\large \text{det}(AB) = \text{det}(A)\text{det}(B) \\
\end{equation*}
{\large Seja $A$ uma matriz NxN:}
\begin{equation*} 
\large \text{det}(kA) = K^N\text{det}(A) \\
\end{equation*}

\section{Sequências numéricas}

\subsection{Sequência de Fibonacci}

Primeiros termos: \textbf{1, 1, 2, 3, 5, 8, 13, 21, 34, \ldots}

Definição:

\begin{equation*}
\large
F_0 = F_1 = 1
\end{equation*}

\begin{equation*}
\large
F_n = F_{n-1} + F_{n-2}
\end{equation*}

Matriz de recorrência:

\begin{equation*}
\large
\begin{bmatrix}
    0 & 1 \\
    1 & 1
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
    F_{n-2} \\
    F_{n-1}
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
    F_{n-1} \\
    F_n
\end{bmatrix}
\end{equation*}

\subsection{Sequência de Catalan}

Primeiros termos: \textbf{1, 1, 2, 5, 14, 42, 132, 429, 1430, \ldots}

Definição:

\begin{equation*}
\large
C_0 = C_1 = 1
\end{equation*}

\begin{equation*}
\large
C_n = \sum_{i=0}^{n-1} C_i \cdot C_{n-1-i}
\end{equation*}

Definição analítica:

\begin{equation*}
\large
C_n = \frac{1}{n+1} \binom{2n}{n}
\end{equation*}

Propriedades úteis:

\begin{itemize}
  \item $C_n$ é o número de árvores binárias com $n+1$ folhas.
  \item $C_n$ é o número de sequências de parênteses bem formadas com $n$ pares de parênteses.
\end{itemize}

\section{Análise combinatória}

\subsection{Fatorial}

O fatorial de um número $n$ é o produto de todos os inteiros positivos menores ou iguais a $n$.

O fatorial conta o número de permutações de $n$ elementos.

\begin{equation*}
\large
n! = n \cdot (n-1)!
\end{equation*}

Em particular, $0! = 1$.

\subsection{Combinação}

Conta o número de maneiras de escolher $k$ elementos de um conjunto de $n$ elementos.

\begin{equation*}
\large
\binom{n}{k} = \frac{n!}{k! \cdot (n-k)!}
\end{equation*}

\subsection{Arranjo}

Conta o número de maneiras de escolher $k$ elementos de um conjunto de $n$ elementos, onde a ordem importa.

\begin{equation*}
\large
P(n, k) = \frac{n!}{(n-k)!}
\end{equation*}

\subsection{Estrelas e barras}

Conta o número de maneiras de distribuir $n$ elementos idênticos em $k$ recipientes distintos.

\begin{equation*}
\large
\binom{n+k-1}{k-1}
\end{equation*}

\subsection{Princípio da inclusão-exclusão}

O princípio da inclusão-exclusão é uma técnica para contar o número de elementos em uma união de conjuntos.

\begin{equation*}
\large
\left| \bigcup_{i=1}^{n} A_i \right| = \sum_{k=1}^{n} (-1)^{k+1} \left( \sum_{1 \leq i_1 < i_2 < \ldots < i_k \leq n} \left| A_{i_1} \cap A_{i_2} \cap \ldots \cap A_{i_k} \right| \right)
\end{equation*}

\subsection{Princípio da casa dos pombos}

Se $n$ pombos são colocados em $m$ casas, então pelo menos uma casa terá $\lceil \frac{n}{m} \rceil$ pombos ou mais.

\section{Teoria dos números}

\subsection{Pequeno teorema de Fermat}

Se $p$ é um número primo e $a$ é um inteiro não divisível por $p$, então $a^{p-1} \equiv 1 \pmod{p}$.

\subsection{Teorema de Euler}

Se $m$ e $a$ são inteiros positivos coprimos, então $a^{\phi(m)} \equiv 1 \pmod{m}$, onde $\phi(m)$ é a função totiente de Euler.

\subsection{Aritmética modular}

Quando estamos trabalhando com aritmética módulo um número $p$, todos os valores existentes estão entre $[0, p-1]$. 

Algumas propriedades e equivalências úteis para usar aritmética modular em código são:

\begin{itemize}
  \item $(a + b) \mod p \equiv ((a \mod p) + (b \mod p)) \mod p$
  \item $(a - b) \mod p \equiv ((a \mod p) - (b \mod p)) \mod p$
  \begin{itemize}
    \item Note que o resultado pode ser negativo, nesse é necessário adicionar $p$ ao resultado. De forma geral, geralmente fazemos $(a - b + p) \mod p$ (assumindo que $a$ e $b$ já estão no intervalo $[0, p-1]$).
  \end{itemize}
  \item $(a \cdot b) \mod p \equiv ((a \mod p) \cdot (b \mod p)) \mod p$
  \item $a^b \mod p \equiv ((a \mod p)^b) \mod p$
  \item $a^b \mod p \equiv ((a \mod p)^{(b \mod \phi(p))}) \mod p$ se $a$ e $p$ são coprimos
\end{itemize}
